<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>RAWAJ ALITQAN</title>
    <description>Rawaj Al-Itqan Construction company in KSA with landscape, interior architecture and design, decoration, electrical and Finishing Works Services, Call us Now or make a Free consultation!</description>
    <link>http://localhost:4000/</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Sun, 02 Oct 2022 23:42:37 +0300</pubDate>
    <lastBuildDate>Sun, 02 Oct 2022 23:42:37 +0300</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.9.2</generator>
    
      <item>
        <title>التصاميم: أنواعها - مدارسها و طرازاتها - أدواتها</title>
        <description>&lt;p&gt;يعرف التصميم Design  على أنه مجموعة الإجراءات والعمليات المنطقية والخطط التي يقوم بها شخص (مصمم Designer) أو مجموعة من الأشخاص ويتم إخراج هذه الإجراءات كمخططات على الأغلب، تكون المرجع الأساس الذي يعتمد عليه للحصول على منتج مثالي خالي من العيوب والأخطاء فيما لو تم صنع أو تنفيذ هذا المنتج من دون تصميم مسبق، وقد يكون هذا المنتج إما أداة بسيطة أو آلة معقدة أو مبنى بمختلف أنواعه، وقد يكون مدينة كاملة متكاملة بكافة عناصرها واحتياجاتها.
وسنتناول في سطورنا القادمة التصميم الهندسي الخاص بالمباني وبالأخص التصميم المعماري Architectural design  والديكور الداخلي Interior decoration.&lt;/p&gt;

&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#أنواع-التصميم-الهندسي-الخاص-بالمباني&quot; id=&quot;markdown-toc-أنواع-التصميم-الهندسي-الخاص-بالمباني&quot;&gt;أنواع التصميم الهندسي الخاص بالمباني&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#المدارس-والطرز-المعمارية&quot; id=&quot;markdown-toc-المدارس-والطرز-المعمارية&quot;&gt;المدارس والطرز المعمارية&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#الفرق-بين-التصميم-الداخلي-interior-design-والديكور-الداخلي-interior-decoration&quot; id=&quot;markdown-toc-الفرق-بين-التصميم-الداخلي-interior-design-والديكور-الداخلي-interior-decoration&quot;&gt;الفرق بين التصميم الداخلي interior design والديكور الداخلي interior decoration&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#أدوات-التصميم-المعماري-والداخلي-والديكور&quot; id=&quot;markdown-toc-أدوات-التصميم-المعماري-والداخلي-والديكور&quot;&gt;أدوات التصميم المعماري والداخلي والديكور&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;أنواع-التصميم-الهندسي-الخاص-بالمباني&quot;&gt;أنواع التصميم الهندسي الخاص بالمباني&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;يوجد فروع كثيرة للتصميم، نذكر منها على سبيل المثال لا الحصر التصميم المعماري، التصميم العمراني، التصميم الهندسي، تصميم البرامج، تصميم الأزياء، تصميم مواقع ويب، وغيرها الكثير .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أما فيما يخص أنواع التصميم الهندسي الخاص بالمباني فهي كالآتي:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;التصميم المعماري Architectural design&lt;/strong&gt; يقوم بدراسة الفراغات الداخلية والخارجية للمبنى، ووضع الأبعاد والمساحات والأحجام المناسبة لهذه الفراغات حسب الوظيفة المطلوبة من هذه الفراغات أو المبنى ككل، كما يدرس العلاقة بين الفراغات والعناصر المكونة للمبنى وطرق الحركة والإنتقال على المستوى الأفقي أو الرأسي، وأيضاً يحدد التصميم المعماري الأشكال والألوان للفراغات والعناصر، وأنواع المواد المستخدمة في الإكساء (Cladding) والتشطيب (Finishing works).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;التصميم الإنشائي Structural design&lt;/strong&gt;  يحدد النظام والهيكل الإنشائي المناسب لتنفيذ المبنى لكي يؤدي الوظيفة المرجوة منه على أكمل وجه، ويعطي الشكل المعماري المطلوب بكل دقة، ويتم تحديد الهيكل الإنشائي المناسب عن طريق مجموعة من الحسابات والمعادلات الرياضية التي تقوم بحساب وتصميم كافة العناصر الإنشائية للمبنى، آخذة بعين الإعتبار أبعاد الفراغات المطلوبة والحمولات المختلفة للمبنى سواء كانت حمولات حية أو ميتة، وأيضاً وزن الثلج أو قوى الرياح والعواصف والزلازل.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;تصاميم الإلكتروميكانيك Electromechanical design&lt;/strong&gt;  والمقصود هنا التصميم الكهربائي والتصميم الميكانيكي حيث يقوم بوضع الدراسات لدارات وأحمال التيار المرتفع ولوحات الكهرباء الرئيسية والفرعية والمحولات والمولدات وأجهزة الإنارة والمفاتيح والأفياش وأيضاً فيما يخص أنظمة التيار المنخفض والتحكم بالمبني وأنظمة المعلومات والبيانات والإنترنت وغيرها، كما يقوم بدراسة أنظمة التبريد وتكييف الهواء وتهوية المبنى، ونظام تغذية المبنى بالمياه الحلوة ونظام صرف المياه المالحة، كذلك نظام مكافحة الحريق والمصاعد والسلالم الكهربائية، ومعدات وأجهزة المطابخ، ونظام التخلص من النفايات.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;المدارس-والطرز-المعمارية&quot;&gt;المدارس والطرز المعمارية&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;يمكن تقسيم المدارس المعمارية إلى ثلاث مدارس رئيسية سادت كل مدرسة منهم في فترة زمنية محددة، منذ إستقرار الإنسان في المجتمعات الحضرية إلى يومنا هذا، حيث عكست هذه المدارس  أشكال المساكن ودور العبادة والمباني العامة والحكومية والحدائق والقصور والأضرحة وغيرها، حسب الفلسفة والثقافة التي كانت سائدة في زمن ما وفي مكان ما وحضارة ما من حضارات العالم، وهذه المدارس من الأقدم إلى الأحدث:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;المدرسة الكلاسيكية Classic&lt;/strong&gt; وهي أقدم المدارس كما نوهنا، من وجهة نظر فلسفية تعبر الكلاسيكية عن النقاء والوضوح والبساطة أيضاً، أما في العمارة فقد ارتبطت المدرسة الكلاسيكية بالعمارة الرومانية واليونانية التي تميزت بالطابع البسيط والواضح والمباشر البعيد عن التكلف، لكن هذا التعريف يبقى قاصراً ومتحيزاً كونه يختزل هذه المدرسة بالعمارة الرومانية واليونانية، مع العلم أنه قد تزامنت معهم حضارات أخرى تميزت بعماراتها الكلاسيكية البديعة التى شكلت طابع وهوية هذه الحضارات والتي أثرت وتأثرت بعمارات الحضارات الأخرى المجاورة لها كالحضارة المصرية القديمة وحضارة مابين النهرين وحضارة فارس وحضارات الشرق الأقصى كما في الصين والهند، وبالرجوع إلى العمارة الكلاسيكية في أوربا وجب أن ننوه أنه وفي فترة متأخرة من عصر النهضة ظهرت المدرسة الكلاسيكية الجديدة التي قامت باحياء الطابع المعماري الروماني ومحاكاته.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;center&gt;&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/assets/img/colosseum.jpg&quot; alt=&quot;مدرج الكولوسيوم أو المدرج  الفلافي في وسط مدينة روما الذي بدأ
في بناءه عام 70 ميلادي&quot; width=&quot;400px&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;صورة لمدرج الكولوسيوم أو المدرج  الفلافي في وسط مدينة روما الذي بدأ
في بناءه عام 70 ميلادي&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/center&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;المدرسة الرومانسكية  Roman&lt;/strong&gt;  بعد زوال الإمبراطورية الرومانية الغربية ظهرت المدرسة الرومانسكية في كل من إيطاليا وفرنسا وألمانيا وبطبيعة الحال في إنجلترا أيضاً، وأهم ما يميز هذه العمارة هو إعتمادها على الأقبية التي إستوحت من الأقبية الرومانية، وبشكلها البسيط يتشكل المبنى من تقاطع قبوين مستمرين نصف دائريين وبحيث يكون السطح الناتج عن التقاطع بشكل بيضوي، ومن ثم تطور الأمر ليحدد القبو عن طريق عقود RIPS تتكون من أضلاع عرضية وأضلاع متقاطعة، حيث تحمل هذه العقود على أعمدة ضخمة ذات مقطع مربع، تسندها بدورها أعمدة أو أنصاف أعمدة، وقد تميزت الأعمدة بتيجان ذات اشكال متنوعة.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;center&gt;&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/assets/img/cistern-291507_640.jpg&quot; alt=&quot;صورة تبين الأقبية والعقود العرضية والعقود المتقاطعة&quot; width=&quot;400px&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;صورة تبين الأقبية والعقود العرضية والعقود المتقاطعة&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/center&gt;

&lt;p&gt;إنتشرت العمارة الرومانسكية في أغلب أنحاء أوربا وقد ذكرنا أنها تأثرت بالعمارة الرومانية لكن هذا لا يعني أنها لم تتأثر بالطرز المعمارية المحلية في كل بلد أو حتى بالطراز البيزنطي في أوربا الشرقية، ومن بعض الأمثلة على عمارة المدرسة الرومانسكية مجموعة بيزا (الكاتدرائية وبرج التعميد وبرج النواقيس) في بيزا   Pizzaفي إيطاليا و كاتدرائية هيرفورد في هيرفوردشير في إنجلترا وكنيسة المرسلين في كولونيا في ألمانيا.&lt;/p&gt;

&lt;center&gt;&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/assets/img/piza-1081594_640.jpg&quot; alt=&quot;برج النواقيس في بيزا بدأ بناؤه عام 1173 واستمرت
أعمال البناء لما يقارب القرنين بسبب ميلان البرج&quot; width=&quot;400px&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;برج النواقيس في بيزا بدأ بناؤه عام 1173 واستمرت
أعمال البناء لما يقارب القرنين بسبب ميلان البرج&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/center&gt;

&lt;center&gt;&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/assets/img/Hereford_Cathedral.jpg&quot; alt=&quot;كاتدراثية هيرفورد في إنجلترا التي بنيت حوالي عام 1300 ميلادي&quot; width=&quot;400px&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;كاتدراثية هيرفورد في إنجلترا التي بنيت حوالي عام 1300 ميلادي&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/center&gt;

&lt;center&gt;&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/assets/img/dom-4458923_640.jpg&quot; alt=&quot;كنيسة القديسين في كولونيا في ألمانيا تم بناؤها عام 1164 م&quot; width=&quot;400px&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;كنيسة القديسين في كولونيا في ألمانيا تم بناؤها عام 1164 م&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/center&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;المدرسة الواقعية Realistic&lt;/strong&gt; جاءت المدرسة الواقعية بطرزها المعمارية المختلفة كردة فعل على المبالغة في الزخارف والرسومات، حيث امتازت عمارة هذه المدرسة بتبسيط الاشكال ونبذ الزخرفة، حيث اهتمت بوظيفة المبنى أما الشكل فيحدده خيال وإبتكار المصمم، لقد تأثرت عمارة هذه المدرسة بالثورة الصناعية وما جلبته من تقنيات ومواد حديثة، ومن رواد هذه المدرسة المعماري السويسري الفرنسي لوكوبوزيه Le Corbusier وما تركه من إرث معماري ظهر فيه جلياً الأفكار التي يؤمن بها بخصوص الوظيفة والغاية من استخدام المبنى ومواءمته للأبعاد الآدمية، كما اهتم بالوحدة الأساسية للأبعاد التي يجب أن يبنى عليها التصميم (شبكات التصميم) Module  حيث أجرى دراسات عديدة في هذا الخصوص وتجلت أرائه بوضوح في عمارة مرسيليا وفيلا سافوي، وكذلك المعماري الأمريكي فرانك لويد رايت Frank Lloyd Wright وما آمن به من أفكار في المباني العضوية وأن الشكل يتبع الوظيفة حيث تجلت أفكاره في إرث كبير من الأعمال نذكر منها فيلا المياه المتساقطة (الشلال) في بنسلفانيا في أميركا، إن أهم ما يأخذه النقاد على المدرسة الواقعية هو أنها إنفصلت عن لغة العمارة فقد أنتجت عمارة بلا هوية، حيث لا يمكن إعتماد عمارة لا تعبر عن هوية الإنسان الإجتماعية والثقافية والتاريخية.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;center&gt;&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/assets/img/VillaSavoye.jpg&quot; alt=&quot;فيلا سافوي في ضواحي باريس للمعماري لوكوربوزيه
1929-1931 ميلادي&quot; width=&quot;400px&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;فيلا سافوي في ضواحي باريس للمعماري لوكوربوزيه
1929-1931 ميلادي&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/center&gt;

&lt;center&gt;&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/assets/img/13CORBUSIER-superJumbo.jpg&quot; alt=&quot;عمارة مارسيليا في جنوب فرنسا للمعماري لوكوربوزيه&quot; width=&quot;400px&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;عمارة مارسيليا في جنوب فرنسا للمعماري لوكوربوزيه&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/center&gt;

&lt;center&gt;&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/assets/img/800px-Fallingwater_-_DSC05639.JPG&quot; alt=&quot;فيلا الشلال في بنسلفانيا للمعماري فرانك لويد رايت
1936-1937 ميلادي&quot; width=&quot;400px&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;فيلا الشلال في بنسلفانيا للمعماري فرانك لويد رايت
1936-1937 ميلادي&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/center&gt;

&lt;p&gt;لقد نتج عن هذه المدارس العديد من الطرز والروافد المعمارية لا تخرج أبداً في المضمون والفكر عن المدارس الثلاث نذكر منها:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;الطراز المصري القديم&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;الطراز البيزنطي&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;طراز بلاد مابين النهرين&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;الطراز الفارسي&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;الطراز الهندي&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;الطراز الصيني&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;الطراز الإسلامي الشرق أوسطي&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;الطراز الإسلامي المغربي&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;الطراز الإسلامي الأندلسي&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;الطراز الإسلامي العثماني&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;طراز عصر النهضة&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;الطراز القوطي&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;الطراز الفيكتوري&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;الطراز الحديث&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;طراز ما بعد الحداثة&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;الطراز المعاصر&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;الطراز البيئي العضوي&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;center&gt;&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/assets/img/abu-simbel-600667_640.jpg&quot; alt=&quot;معبد أبو سمبل في أسوان في مصر بدأ بناؤه
عام 1244 قبل الميلاد&quot; width=&quot;400px&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;معبد أبو سمبل في أسوان في مصر بدأ بناؤه
عام 1244 قبل الميلاد&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/center&gt;

&lt;center&gt;&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/assets/img/Ziggurat.jpg&quot; alt=&quot;الزقزرة السومرية أو أهرامات بلاد الرافدين&quot; width=&quot;400px&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;الزقزرة السومرية في بلاد الرافدين (العراق وأجزاء من سوريا) أو كما يصطلح على تسميتها أهرامات بلاد الرافدين بدأ ظهورها منذ عام 2213 قبل الميلاد كرقورة أور قرب مدينة الناصرية في العراق وزقورات مملكة ماري قرب مدينة دير الزور
ومملكتي إيبلا وأفاميا في البادية السورية&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/center&gt;

&lt;center&gt;&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/assets/img/Umayyad_Mosque_Yard.jpg&quot; alt=&quot;الجامع الأموي في دمشق بناه الوليد بن عبدالملك عام 705 ميلادي ويعد رابع أشهر مسجد بعد الحرمين الشريفين
والمسجد الأقصى&quot; width=&quot;400px&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;الجامع الأموي في دمشق بناه الوليد بن عبدالملك عام 705 ميلادي ويعد رابع أشهر مسجد بعد الحرمين الشريفين
والمسجد الأقصى&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/center&gt;

&lt;center&gt;&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/assets/img/hamra_citadel.jpg&quot; alt=&quot;قصر الحمراء من جهة بهو السباع في غرناطة في بلاد الأندلس إسبانيا حالياً&quot; width=&quot;400px&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;قصر الحمراء من جهة بهو السباع في غرناطة في بلاد الأندلس (إسبانيا حالياً) يعد تحفة معمارية فريدة وشاهد على الرقي والتطور الذي وصل إليه العرب والمسلمون في يوم من الأيام حين كانت كل أوربا ترزخ تحت نير الجهل والخرافات، بناه الملك العربي المسلم محمد بن يوسف بن محمد بن أحمد بن نصر بن الأحمر[ بين 1238-1273ميلادي
ولبهو السباع قصة  لا مجال لذكرها كافة تفاصيلها هنا من حيث التقنية التي استخدمت في توصيل الماء إلى السباع وتوقيت تدفقها من فم كل سبع وقيام الحكومة الإسبانية بأعمال صيانة لها أدت إلى تعطيلها.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/center&gt;

&lt;h1 id=&quot;الفرق-بين-التصميم-الداخلي-interior-design-والديكور-الداخلي-interior-decoration&quot;&gt;الفرق بين التصميم الداخلي interior design والديكور الداخلي interior decoration&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;حدث عند الناس وخاصة من هم خارج الإختصاص يحدث خلط كبير بين هندسة التصميم الداخلي وبين هندسة الديكور ، لذلك وجب علينا توضيح الفرق والإختلاف بين هذين الإختصاصين مع التنويه إلى أنه يوجد تقاطع بينهما .
يتبع التصميم الداخلي طرق منهجية تعتمد على تحليل سلوكيات الإنسان وإحتياجاته ، وتعتمد أيضاً على الإستفادة من التقنيات المختلفة لتحليل خصائص المواد والأجسام والمعدات لإستخدامها الإستخدام الأمثل بما يلبي متطلبات وأهداف المشروع فمثلاً يقوم مهندس التصميم الداخلي بعمل دراسة وتحليل لخواص المواد والأجسام من حيث انعكاس الضوء أو شفافيتها للضوء من أجل توفير الإنارة المناسبة للمشروع وبأقل التكاليف وأفضل جودة ، قس على ذلك فيما يتعلق بخواص العزل الحراري والتوصيل الحراري للمواد أو العزل الصوتي من أجل توفير عزل حراري وصوتي مناسبين ، وأيضاً فيما يتعلق بمقاومة المواد لقوى الضغط والشد وحتى الإنزلاق والتوصيل والعزل الكهربائي ، إنتهاء بمقاومة الرطوبة والحريق ، كل ما ذكرناه سابقاً يقوم مهندس التصميم الداخلي بدراسته وتحليله واختباره من أجل إختيار الحل الأنسب والأقل تكلفة وإستبعاد أي شي لا يعطي النتائج المرضية ولا تحقق تطلعات وأهداف المشروع ، والآن ونتيجة التطور التقني والبرمجي الهائل ظهر إتجاه جديد يكاد يكون علم مستقل بحد ذاته وهو نظام نمذجة معلومات البناء BIM (Building Information Modeling)  ، والذي يهتم بعمل نماذج ثلاثية الأبعاد عن طريق برامج متخصصة ، بحيث تحاكي هذه النماذج المباني بشكل واقعي إلى درجة كبيرة ، فيتم وضع كافة التصاميم المعمارية والإنشائية والإلكتروميكانيكة في النموذج ويتم محاكاة الواقع وإيجاد حل لكافة المشاكل والأعطال في النموذج ، و التي من الممكن أن تظهر خلال أعمال البناء والتنفيذ وذلك قبل البدء بأي أعمال حتى .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بينما يهتم الديكور الداخلي بتصميم أشكال الأشياء وتحديد ألوانها وملمسها وملائمتها لأهداف المشروع من الناحية الجمالية ، وهنا تلعب الموهبة واللمسة الإبداعية لمصمم الديكور الداخلي في إبتكار وتكوين الفراغات ومراعاة النسب المعمارية الصحيحة في تصميم الفراغات أو الأثاث أو القطع التزيينية حيث ترتاح العين عند رؤيتها وتتذوق فيها الجمال والأناقة ، فعلى سبيل المثال يقوم مصمم الديكور بإختيار شكل الفرش والأثاث والوانها والمواد التي تدخل في صناعتها ويقوم بعمل توليفة من هذه المكونات للحصول على المظهر الجميل البراق الذي ينشده ، وقس على ذلك في طريقة إختياره لمواد التشطيب المختلفة أو أطقم الصحية وخزن المطبخ وغيرها.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;أدوات-التصميم-المعماري-والداخلي-والديكور&quot;&gt;أدوات التصميم المعماري والداخلي والديكور&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;هناك العديد من الأدوات والعوامل الواجب توفرها عند القيام بأعمال التصاميم المختلفة ، وعند التحدث عن أقسام التصميم المعماري والداخلي والديكور لابد من توفر الأدوات والعوامل الآتية للحصول على التصميم المثالي الذي يرضي تطلعات فريق العمل أولاً ، والأهم من ذلك أنه يرضي تطلعات ويلبي متطلبات العميل أو المالك صاحب التصميم والهدف الذي وضع من أجله هذا التصميم:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;المصمم المحترف : وهو أهم أداة في أدوات التصميم ، ذلك الشخص الذي إمتهن التصميم نتيجة لدراسات أكاديمية علمية ، وبناءً على دراسات منهجية منطقية وأبحاث معمقة وتأملات في الإرث المعماري الكبير الذي خلفه من سبقونا في هذا المجال وعلى مر العصور ، فمثلاً طبق المهندسون والمعماريون والمصممون في بناء الصروح المعمارية الخالدة في حضارات وطرز معمارية مختلفة ، طبقوا النسب المعمارية الصحيحة والدقيقة في تصميم المباني ككل وفي تصميم العناصر المختلفة لهذه المباني من حيث نسبة الطول إلى العرض أو من حيث نسبة البعدين الأفقين إلى نسبة البعد الرأسي ، أو في نسبة الأعمدة إلى قواعدها أو تيجانها ، أو نسبة الزخارف والكرانيش والعقود والأقواس أو حتى النصب والثماثيل وكافة العناصر المعمارية و الإنشائية ، فما روعة الصروح والاثار المعمارية في هذا البلد أو ذلك ليست إلا نتاج وإبداع أشخاص احترفوا مهنة التصميم ولم يكونوا دخلاء عليها كما هو الحال في وقتنا الحالي ، وعلى ذكر إستخدام النسب الدقيقة في التصميم وجب علينا أن ننوه إلى النسبة الذهبية  Golden ratio  التي تم إستخدامها في كثير من الأبنية الخالدة في حضارات عدة سواء في مصر أو بلاد الشام أو في اليونان والإمبراطورية الرومانية  ، و النسبة الذهبية في الرياضيات هي عدد ثابت بحيث يكون حاصل قسمة مجموع عددين على أكبرهما يساوي حاصل قسمة العدد الأكبر على العدد الأصغر وقيمة هذا العدد الثابت هي تقريباً 1.618 ، ومن الجدير ذكره أيضاً أن هذه النسبة تتحقق وبشكل دقيق في نسبة أبعاد أعضاء جسم الإنسان فيما بينها ، فَتَبَارَكَ اللَّهُ أَحْسَنُ الْخَالِقِينَ ، سورة المؤمنون الآية 14.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;center&gt;&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/assets/img/5s6.png&quot; alt=&quot;طريقة إنشاء مستطيل يحقق النسبة الذهبية&quot; width=&quot;400px&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;طريقة إنشاء مستطيل يحقق النسبة الذهبية&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/center&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;أدوات القياس والمساحة والإختبار : وهي الأدوات الي تستخدم في أخذ مقاسات الأبعاد ومساحات الأسطح وأحجام الفراغات والتي تساعد في عمل الرسومات المبدأية مثل كروكي الأرض أو مخططات الوضع الحالي As built drawings  ، بدءاً من أبسطها كشريط أخذ المقاسات Tape measure ، مروراً بعجلة أخذ المقاسات إنتهاءاً بأجهزة المساحة المتطورة مثل جهاز المحطة الشاملة Total station&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;center&gt;&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/assets/img/total_station.jpg&quot; alt=&quot;جهاز المحطة الشاكلة Total station&quot; width=&quot;400px&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;جهاز المحطة الشاكلة Total station&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/center&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;أدوات الرسم والإظهار التقليدية : مثل المساطر Ruler  والأقلام والمدور والألوان وأوراق ولوحات الرسم ، والمواد التي تستخدم في صناعة المجسمات والعينات ، حيث كان المصمم يستخدم هذه الأدوات منذ العصور السابقة من أجل رسم التصاميم واللوحات وبشكل يدوي سواء رسم السكتشات باليد الحرة Free hand  أو رسم المخططات والواجهات باستخدام هذه الأدوات البسيطة ، ومن الطربف والجدير ذكره هنا أن الخليفة العباسي أبو جعفر المنصور عندما أراد أن ينشئ مدينة بغداد سنة 762 من الميلاد وكان قد إختار الموقع بنفسه ، قام المهندسون بخطوة رائعة من أجل تقريب التصميم وكيف سيكون شكل المدينة للخليفة ، قامو بحفر أخاديد صغيرة العمق على شكل خطوط حددت من خلالها أماكن الشوراع والمسجد الجامع والقصر وغيرها من الأبنية والمنازل ، وملئت هذه الأخاديد بكرات قطنية مملوءة بالزيت وتم إشعالها ، فاشتعلت هذه الخطوط و توهجت ، وأعطت فكرة للناظر كيف سيكون شكل المدينة وشكل أبنيتها ومرافقها ، فكانت هذه الطريقة الخلاقة من أول وأقدم طرق الإظهار المعماري التي أستخدمها المصممون.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;center&gt;&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/assets/img/baghdad.jpg&quot; alt=&quot;رسم توضيحي لمدينة بغداد بعد الإنتهاء من تشييدها يظهر فيها السور وبواباتها الأربعة والمسجد الجامع في وسطها ، علماً أنه تم تخطيط المدينة بالتصميم الدائري الشعاعي &quot; width=&quot;400px&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;رسم توضيحي لمدينة بغداد بعد الإنتهاء من تشييدها يظهر فيها السور وبواباتها الأربعة والمسجد الجامع في وسطها ، علماً أنه تم تخطيط المدينة بالتصميم الدائري الشعاعي &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/center&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;أدوات الرسم والإظهار الإلكترونية : نتيجة التطور التقني الهائل أخترعت أجهزة وأدوات وآلات ساهمت في تسهيل أعمال التصميم والرسم والإظهار ، مثل الكمبيوترات والهواتف الذكية وأجهزة المسح والطابعات العادية والطابعات ثلاثية الأبعاد.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;برامج التصميم : أصبح المصممون بعتمدون بشكل كامل على برامج الرسم الهندسي والمعماري وبرامج التصيير والإظهار المعماري لإنجاز كافة الرسوم Drawings ، والمخططات Plans  والمناظير Perspectives  ، حيث وصلت هذه من التطور لدرجة لا تستطيع فيها التفريق بين التصميم وخاصة ثلاثي الأبعاد وبين الواقع سواء لتصميم داخلي أو خارجي interior or exterior design ، ومن الشركات الرائدة في مجال صناعة برامج التصميم شركة أتوديسك الأميركية Autodesk  التي تقوم بتطوير العشرات من برامج الرسم الهندسي والتصميم المعماري والإنشائي والإلكتروميكانيكي ، وأيضاً برامج الإظهار المعماري والجرافيك Graphic  وإنتاج افلام الأنيميشن Animation  ، ومن أشهر هذه البرامج برنامج الكاد CAD  وهو إختصار ل Computer Aid Design  والتي تعني التصميم والرسم الهندسي بمساعدة الحاسوب ، وكذلك برنامج ال 3 rds max  الذي يستخدم في أعمال التصميم ثلاثي الأبعاد حيث يملك إمكانات هائلة في عملية النمذجة وتشكيل المجسمات Modeling  ، وعملية التصيير والإظهار النهائي  Rendering  ، وأيضاً برنامج الريفيت Revit  الذي يملك إمكانات كبيرة في أعمال نمذجة معلومات البناء BIM  كما مرت معنا سابقاً .
رابط موقع شركة أتوديسك على الشبكة:
https://www.autodesk.com/&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;ختاماً نود أن نشكر كل من قرأ كلماتنا ، ونرجوا أنها كانت مفيدة لكل من يريد أن يأخذ فكرة ولو بسيطة عن التصميم بشكل عام والتصميم المعماري بشكل خاص ، ونرجوا أن نكون قد وفقنا في عرض هذه المعلومات بشكل علمي ودقيق ومبسط ، ونحن أولاً وأخيراً بشر فإذا كنا قد أصبنا في مكان ما ، فمن الله وإذا كنا قد أخطانا في مكان آخر فمن أنفسنا ، ونلتمس من السادة القراء العذر والتنويه إلى مكان الخطأ وسنتقبله بكل رحابة صدر وإمتنان.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 09 Jun 2020 00:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/%D8%A3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%85-%D9%88%D9%85%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%B3%D9%87%D8%A7-%D8%B7%D8%B1%D8%A7%D8%B2%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D9%88%D8%A3%D8%AF%D9%88%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/%D8%A3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%85-%D9%88%D9%85%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%B3%D9%87%D8%A7-%D8%B7%D8%B1%D8%A7%D8%B2%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D9%88%D8%A3%D8%AF%D9%88%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>مزايا وعيوب أسقف الفلات سلاب Flat Slab</title>
        <description>&lt;p&gt;أسقف الفلات سلاب هي الأسقف اللاكمرية أي أنها لا تحتوي على كمرات أو جسور هابطة, فمن غير المسموح وضع كمرة أو جسر داخلي في أسقف الفلات سلاب , و حتى اذا اضطر المهندس المصمم بوضع كمرة داخلية فتكون كمرة مخفية في السقف , و لكن يسمح بوضع كمرات خارجية (محيطية ) بحيث أنها لا تكون معيقة لأي تمديدات في السقف و تكون رابطة للأعمدة الطرفية في حال كانت ذات بحر كبير كما تكون حاملة للجداران الخارجية.&lt;/p&gt;

&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#المزايا&quot; id=&quot;markdown-toc-المزايا&quot;&gt;المزايا&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#العيوب&quot; id=&quot;markdown-toc-العيوب&quot;&gt;العيوب&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#نصائح-هامة&quot; id=&quot;markdown-toc-نصائح-هامة&quot;&gt;نصائح هامة&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;المزايا&quot;&gt;المزايا&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;تتميز أسقف الفلات سلاب عن غيرها من أنواع الأسقف الأخرى بما يلي:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;توفير في الشدة الخشبية أو الحديدية على المقاول, حيث تكون الشدة كلها بمستوى واحد و لا يوجد هبوط أو جسور هابطة.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;توفير في حديد التسليح حيث يعتبر من أقل الأسقف التي تؤدي لهدر في حديد التسليح.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;سهولة تنفيذ أعمال الالكتروميكانيك المعلقة في السقف (أعمال التكييف وأعمال مكافحة الحريق وتمديدات الكيبل تري) بكل أريحية لعدم وجود كمرات أو جسور هابطة.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;الحرية الكبيرة في التصميمات المعمارية وإمكانية التعيلات في المستقبل ، حيث من الممكن تغيير القواطع المعمارية الداخلية فوق السقف و تغيير مكان جدران البلك لأي مكان فوق السقف , لأن سقف الفلات سلاب يعمل عمل الجسر الواحد  و يمكن وضع الجداران في أي مكان فوقه.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;تسمح أسقف الفلات سلاب لمجازات أكبر بين الأعمدة و حمولة أكبر.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;سهولة تمديد المواسير و فتحات التهوئة في السقف قبل الصب بسبب بعد المسافات نسبياً بين حديد التسليح و التي قد  تصل إلى 15 أو 20 سم.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h1 id=&quot;العيوب&quot;&gt;العيوب&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;يعاب على اسقف الفلات سلاب التكلفة العالية حيث أن كمية الحديد فيه عالية نسبياً مقارنةً بغيره من أنواع الأسقف الأخرى كالهوردي والأسقف المصمتة الكمرية , و كذلك كمية الخرسانة فيه كبيرة حيث لا تقل سماكة أسقف الفلات سلاب عن 20 سم كحد أدنى و قد تصل حتى 45 سم&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;نصائح-هامة&quot;&gt;نصائح هامة&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;يوصى  باستخدام أسقف الفلات سلاب في المخازن و مواقف السيارات و في المكاتب و المباني التي تكون حمولتها الميتة والحية كبيرة جداً و المباني التي تحتاج تمديدات سقفية كثيفة , و التي من الممكن تغيير مخططاتها المعمارية الداخلية أو القيام بتعديلات عليها مستقبلاً كالمباني التجارية و المكاتب .&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 11 Jan 2020 00:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/%D9%85%D8%B2%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D8%B9%D9%8A%D9%88%D8%A8-%D8%A3%D8%B3%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%A8/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/%D9%85%D8%B2%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D8%B9%D9%8A%D9%88%D8%A8-%D8%A3%D8%B3%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%A8/</guid>
        
        <category>أعمال خرسانية</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>تشققات الجدران و الأسقف, أسبابها, تأثيراتها, ومعالجتها</title>
        <description>&lt;p&gt;يعاني الكثير في المشاريع و بعد استلام الأعمال من المقاول أو من مؤسسة المقاولات المنفذة للمشروع بفترة وجيزة من ظهور تشققات في الدهان أو اللياسة و في الأسقف الجبسية , على الرغم من استخدام شبك اللياسة و شبك البلوك و الزوايا و جميع الاكسسورارت اللازمة لتنفيد أعمال اللياسة و أعمال البلوك , و مع ذلك تظهر هذه التشققات نتيجة اختلاف عامل التمدد الحراري بين الخرسانة و البلوك و العناصر الأخرى
 و هذه التشققات أو الكراكات تكون مزعجة بشكلها و مظهرها و خاصة بعد تنفيذ كامل الديكورات الداخلية في الموقع , ويصعب اعادة اصلاحها لما تتطلبه من إزالة لبعض اليدكورات المنفذة و اعادة تنفيذها مرة أخرى , ما يزيد في تكلفة المشروع و يعيق عمل المشروع.&lt;/p&gt;

&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#أسباب-التشققات&quot; id=&quot;markdown-toc-أسباب-التشققات&quot;&gt;أسباب التشققات&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#طرق-تجنب-التشققات-ومعالجتها&quot; id=&quot;markdown-toc-طرق-تجنب-التشققات-ومعالجتها&quot;&gt;طرق تجنب التشققات ومعالجتها&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;أسباب-التشققات&quot;&gt;أسباب التشققات&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;و تختلف التشققات بحسب أسبابها فبعضها يكون ناتج من اختلاف عامل التمدد الحراري بين الخرسانة و البلوك و تظهر هذه التشققات في أماكن التقاء الأعمدة مع البلوك , و الجسور الخرسانية مع البلوك , و بعض التشققات اختلاف عامل تمدد مواد الدهان و المعاجين مع اللياسة و يكون هذا النوع من التشققات صغير و متقطع&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;طرق-تجنب-التشققات-ومعالجتها&quot;&gt;طرق تجنب التشققات ومعالجتها&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;وينصح لتجنب النوع الأول من التشققات استخدام شبك تمدد يتم تركيبه أماكن التقاء العناصر الخرسانية مع البلوك مهما كان نوع البلوك , هذا النوع من الشبك يحوي غروف groove مما يسمح له بالتمدد و التقلص بحسب الضغط المطبق عليه بين الخرسانة و البلوك , و يكون مستوى الشبك النهائي مع مستوى اللياسة , ثم يتم تعبئة الغروف قبل الدهان بسيليكون أبيض أو شفاف ثم يتم الدهان عليه مع الجدار&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/img/wall1.jpg&quot; alt=&quot;طرق تجنب تشققات الجدران والأسقف ومعالجتها&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أما بالنسبة للتشققات من النوع الثاني , تشققات الدهان , فيفضل التوقف فترة
بعد تنفيذ طبقات المعجون على الجدران لترك فترة راحة للجدران و فترة تمدد
لتظهر جميع التشققات نتيجة التمدد و التقلص و نتيجة العوامل الخارجية , 
ثم يتم اغلاق جميع الفتحات بوجه معجون نهائي و استكمال اعمال الدهان و
أعمال التشطيبات و الديكورات الأخرى.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 11 Jan 2020 00:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/%D8%AA%D8%B4%D9%82%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%82%D9%81/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/%D8%AA%D8%B4%D9%82%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%82%D9%81/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>البورسلان، طريقة تركيبه وأسباب التقبيع أو التطبيل ومعالجتها</title>
        <description>&lt;p&gt;يعتبر البورسلان من أكثر الخيارات شيوعاً و تفضيلا في الاستخدام كأرضيات , و على الرغم من الاستخدام الشائع للبورسلان إلا أن طريقة تركيبة الصحيحة ما زالت غير شائعة و لذلك فإن أغلب المشاكل التي ترد من البورسلان هو التقبيع أو التطبيل أو الفك بعد التركيب , حيث تبدأ بلاطات البورسلان بالتطبيل بعد فترة وجيزة من تركيبها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يقوم المقاول عادة أو العامل بتركيب البورسلان بواسطة الخلطة الاسمنتية وهذا السبب الرئييسي الذي يؤدي لاحقا بفك البورسلان تلقائياً, والطريقة الصحيحة لتركيب البورسلان هي تنفيذ صبة اسمنتية مستوية (صبة مروحة ) و يتم لصق البورسلان عليها 
بواسطة غراء خاص بالبورسلان , مع التنويه أن الغراء العادي (غراء السيراميك) يختلف عن غراء البورسلان و غراء المسابح، كما يتم طلي بلاطة البورسلان بالغراء و طلي الأرضية ثم تركيب البلاط بالأرضية لضمان وصول الغراء الى كافة أجزاء سقل البلاطة, كما يفضل تركيب البورسلان بوجود فواصل و ذلك لتجنب تقبيع أو فك البورسلان بسبب التمدد الحراري.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 11 Jan 2020 00:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%B1%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A8%D9%87-%D9%88%D9%85%D8%B4%D8%A7%D9%83%D9%84%D9%87/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%B1%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A8%D9%87-%D9%88%D9%85%D8%B4%D8%A7%D9%83%D9%84%D9%87/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>عزل الأسطح، أنواعه، ترتيبه، ميزاته</title>
        <description>&lt;p&gt;عزل الأسطح من أساسيات كل مبنى و خصوصاً في المناطق الحارة مثل مناطقنا الخليجية, ويتم عزل الأسطح عادة بعزل مائي و عزل حراري و سنطرق في حديثنا هذا عن أنواع العزل المائي و العزل الحراري للاسطح.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بعد تنفيذ صبة السطح و ذروة السطح و المعرفة باسم سترة السطح يتم بعدها بتنفيذ خرسانة رغوية أو ما يعرف عامةً بخرسانة ميول كون هذه الطبقة هي المسؤولة عن وزن ميول السطح لتصريف مياه الأمطار باتجاه الصفايات أو فتحات الصرف , يتم بعدها تنفيذ طبقات العزل و طبقات التشطيب بحسب نوع السطح.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في حالة السطح المكشوف أي الغير مبلط  أو (الغير مستخدم), ممكن اعتماد عزل الرول المائي , حيث يتم دهان اساس برايمر في زوايا السطح مع الذروة و حول فتحات المواسير أو فتحات التكييف , ثم يتم تنفيذ طبقتين عزل مائي بيتوميني رول, و يتم تطبيق طبقتين العزل بالطريقة الهندسية الصحيحة مع مراعاة عدم تلاقي الفواصل للطبقتين مع بعضهم , ثم يتم تركيب طبقة حماية لعزل و تكون من النوع المبحص حيث تحمي هذه الطبقة طبقات العزل العادية من الخدوش و من الأشعة فوق البنفسجية للشمس ثم يتم وضع عزل حراري بوليسترين لا تقل سماكته عن 7 سم و كثافة, كما توضع بأعلى نعلات طبقات العزل المائي زاوية ألمنيوم لحماية نهائبة النعلة و يتم تركيب الزاوي بواسطة مسامير ألمنيوم أو حديد مجلفن , و يفضل أن يكون ارتفاع النعلة لا بقل عن 15 سم, و توضع مادة سيلنت رابطة أعلى زاوية الألمنيوم مع الجدار الاسمنتي لمنع تسريب المياه من هذه المنطقة , ثم طبقة ممبرين جيوتكستايل Geotextile Membrane و أخيرا يوضع طبقة من البحص الأبيض بحسب المقاس المرغوب (أي مقاس)
كما ممكن الاستغناء عن العزل البيتوميني و العزل الحراري و استبدالهم بطيقة عزل بولي يوريثان فوق طبقة الخرسانة الرغوية مباشرة و تكون سماكة طبقة العزل بولي يوريثان لا تقل عن 7 سم و يستخدم عزل البولي يوريثان كعزل مائي و عزل حراري في آن واحد , و قد شاع استخدامه مؤخراً لسهولة تنفيذه و رخص أسعاره مقارنة مع مجموع أسعار طبقات العزل الأخرى.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;في حالة السطح المستخدم يتم تنفيذ نفس الخطوات السابقة تقريبا من الخرسانة الرغوية و العزل المائي بطبقتين و طبقة حماية للعزل المائي مبحصة من الأعلى , ثو توضع طبقة بولي ايثيلين شيت ليتم وضع طبقة العزل الحراري بعدها , و الغرض من هذه الطبقة لمراعاة فرق عامل التمدد بين طبقات العزل المائي و طبقة العزل الحراري , ثم يتم فرد طبقة من الجيوتكستايل ممبرين Geotextile Membrane  ثم يتم فرد دفان السطح و بعدها يتم تركيب الأرضيات المخصصة للأسطح.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يتم ترتكيب وحدات التكييف أو الصحن اللاقط أو أي جهاز أخر على السطح , يتم وضع قاعدة خرسانية مباسرة فوق طبقة الحماية للعزل المائي دون الحاجة للتثبيت و لا يجوز تثبيت أي شيء بمسامير أو براغي أو أدوات حادة بعد تركيب العول المائي, و يتم تثبيت جميع الأجهزة و وحدات التكييف على السطح فوق القواعد الخرسانية الموضوعة على حماية العزل المائي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تستخدم ألواح العزل الحراري البوليسترين  XPS و هي رغوه البلوسترين , لعزل الأسطح الحرارية و تتراواح سماكتها بين 5 سم إلى 10 سم , و تتراوح كثافتها بين 10 – 50 كغ/م3&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 11 Jan 2020 00:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/%D8%A3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%B9-%D8%B9%D8%B2%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D8%AD-%D9%88%D9%85%D8%B2%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D9%87/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/%D8%A3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%B9-%D8%B9%D8%B2%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D8%AD-%D9%88%D9%85%D8%B2%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D9%87/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>الأسقف الجبسية، أنواعها, طرق تركيبها، معالجة مشاكلها</title>
        <description>&lt;p&gt;هناك ثلاثة أنواع من الأسقف الجبسية الشائعة و التي هي بلاطات أسقف معلقة جبسية و تكون عادة بعدة مقاسات و لكن المقاس الشائع غالباً 60*60 سم , و الألواح الجبسية Gypsum Board و التي عادة تكون بمقاسين 240*120 سم أو 300*120 سم , و النوع الثالث و هو الجبس البلدي أو متعارف عليه بعدة أسماء (جبس مغربي – جبس مائي – جبس عربي ..الخ) , و لكل نوع من هذه الأنواع طريقة تركيب و عيوب و مشاكل و ميزات.&lt;/p&gt;

&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#بعض-أنواع-الأسقف-الجبسية&quot; id=&quot;markdown-toc-بعض-أنواع-الأسقف-الجبسية&quot;&gt;بعض أنواع الأسقف الجبسية&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#أسباب-ظهور-التشققات&quot; id=&quot;markdown-toc-أسباب-ظهور-التشققات&quot;&gt;أسباب ظهور التشققات&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#معالجة-الشروخ-والتشققات&quot; id=&quot;markdown-toc-معالجة-الشروخ-والتشققات&quot;&gt;معالجة الشروخ والتشققات&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;بعض-أنواع-الأسقف-الجبسية&quot;&gt;بعض أنواع الأسقف الجبسية&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;وسنتطرق الى الحديث عن الجبسم بورد والجبس البلدي، و ينقسم الجبسم بورد على أربع أنواع (عادي , مقاوم للرطوبة , مقاوم للحريق , مقاوم للرطوبة و الحريق ) و تختلف سماكة الألواح الجبسية من 10 مم حتى 18 مم كمقاسات ستاندرد و يمكن تصنيعه بسماكات أخرى و لكن بطلبات خاصة للمصانع , و يفضل استخدامه في في حال كان التصميم سادة أو بأشكال هندسية مستوية و بمسطحات كبيرة لسرعة تنفيذه و لجودته العالية , و يتم تركيب الجبسم بورد بواسطة اكسسورارت معدنية (رود , زوايا , أوميغا , ‘U channel , كليبسات….الخ ) و يجب أن تكون جميعها من النوع المجلفن galvanized الغير قابل للصدأ , و ل تقل سماكتها عن 0,6 مم 
الجبس البلدي عادة يكون على شكل ألواح بمقاسات 120*60سم و بسماكة من 1.5-2 سم و يمكن تصنيعه بمقاسات و سماكات بطلب خاص من المصانع و يتم تصنيع الجبس البلدي من نوعين من الجبس الخام , النوع الأول عو الجبس العادي و يتم تركيبه في غرف النوم و الصالات و البهو , و النوع الثاني هو الجبس الفرنسي و الذي يكون مقاوم للرطوبة و يتم تركيبه في الحمامات و المطابخ و اسقف المسابح و جميع الفراغات التي فيها رطوبة , و يستخدم الجبس البلدي عادة في حال وجود انحناءات و نحت و زخارف و أشكال معقدة في التصميم الديكوري , لسهولة تصنيعه أو تطبيقه يدوياً في مواقع العمل أو المصانع , يتم تركيب الجبس البلدي أو الجبس المغربي عبر مسامير في السقف و أسلاك و شعر و تيوبات حديد حاملة للسقف&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;أسباب-ظهور-التشققات&quot;&gt;أسباب ظهور التشققات&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;تظهر عادة شروخ و تشققات في الأسقف الجبسية بعد فترة زمنية و تحدث هذه الشروخ بعدة مسببات&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;عامل انشائي و هو تسهم السقف المعلق عليه السقف الجبسي&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;التمدد و التقلص في للأسقف الجبسية و خاصة بعد تركيب و تشغل أنظمة التكييف في الموقع.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;عيوب بالتركيب او المسافات بين المسامير او الحوامل الرأسية اكبر من 60 سم بالنسبة للجبسم بورد , و أكبر من 30 سم للجبس البلدي.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h1 id=&quot;معالجة-الشروخ-والتشققات&quot;&gt;معالجة الشروخ والتشققات&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;ينصح بتشغيل نظام التكييف بالموقع بعد تركيب الاسقف الجبسية و بعد تنفيذ طبقات المعجون عليها , لكي تأخذ وضعها النهائي بالتقلص و التمدد و تظهر جميع التشققات , ثم تعالج التشققات و تعطى الطبقات الأخيرة من الطلاء أو الدهانات.
كما ينصح بالتقيد بمسافات المسامير و الحوامل للسقف بحيث لا تزيد عن 60 سم للجبسم بورد , و لا تزيد عن 30 سم للجبس البلدي , حيث انتشرت في الآونة الأخير الكثير من مقاطع الفيديو التي تظهر سقوط أسقف جبس بلدي دفعة واحدة بشكل مفاجئ و ذلك بسبب زيادة المسافات بين الحوامل أكثر من 30 سم و نقص في الشعر الذي يغطي الأسلاك الحاملة و بما أن للجبس المائي او البلدي قابلة عالية للكسر فإنه يتحمل الضغط عليه إلى حد معين ثم ينهار دفعة واحدة.
و في حال وجود مساحات كبيرة متواصلة من الأسف الجبسية , يجب وضع فواصل تمدد كل 10م تقريبا و تكون من المواد المرنة القابلة للتمدد و الإنكماش , تعطي حرية للأسقف بالتمدد و التقلص و تمنع حدوث تشققات.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 11 Jan 2020 00:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/%D8%A3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A8%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%B7%D8%B1%D9%82-%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A8%D9%87%D8%A7-%D9%88%D9%85%D8%B4%D8%A7%D9%83%D9%84%D9%87%D8%A7/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/%D8%A3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A8%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%B7%D8%B1%D9%82-%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A8%D9%87%D8%A7-%D9%88%D9%85%D8%B4%D8%A7%D9%83%D9%84%D9%87%D8%A7/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>أعمال اللياسة Plaster works</title>
        <description>&lt;p&gt;اللياسة الاسمنتية هي إحدى أعمال التشطيبات الداخلية و الخارجية , و بتعريف أدق هي عبارة عن تغطية الجدران الداخلية أو الخارجية بطبقة خلطة اسمنتية بسماكة وسطية 2 سم و يتم البدء بأعمال اللياسة بعد إنهاء جميع أعمال تأسيسات الإلكتروميكانيك بالكامل و و الاعمال التي تحتاج حفر بالجدران , و تتكون الخلطة الاسمنتية من اسمنت و رمل أبيض خشن و ماء تخلط مع بعضها بنسب ثابتة, و يجب الانتباه الى نوع الرمل بحيث يكون خشن و ليس ناعم بحيث يعطي صلابة و تماسك أكبر للخلطة الاسمنتية ، كما يجب ضبط كمية الماء بدقة لأنها تؤثر بشكل كبير على صلابة اللياسة.&lt;/p&gt;

&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#خطوات-تنفيذ-اللياسة&quot; id=&quot;markdown-toc-خطوات-تنفيذ-اللياسة&quot;&gt;خطوات تنفيذ اللياسة&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#مقارنة&quot; id=&quot;markdown-toc-مقارنة&quot;&gt;مقارنة&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;خطوات-تنفيذ-اللياسة&quot;&gt;خطوات تنفيذ اللياسة&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;تتم أعمال اللياسة بالخطوات التالية:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;التأكد من أفقية جدران البلوك و التقاء البلوك مع الأعمدة الخرسانية بشكل صحيح بدون وجود ميول أو بروزات كبيرة تتعدى 2 سم.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;إزالة جميع عوائق العمل من قطع خشبية (بليوود و خشب النجارة ) أو أسياخ حديد في العناصر الانشائية أو معدات إنشائية عالقة بالعناصر الإنشائية كالكليبسات أو التايرود أو القمط … إلخ&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;إغلاق جميع الفتحات بالخلطة الاسمنتية في الجدران سواء كانت ناتجة عن نقص في البلوك أو بسبب حفر لمواسير السباكة و الكهرباء , و كذلك يجب تعبئة حلوق الأبواب الحديدية بالخلطة الاسمنتية (الفراغ بين الحلق الحديدي و بين جدران البلوك)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;معالجة الأسطح الخرسانية الملساء (الجدران أو الأعمدة أو الأسقف الخرسانية) التي تم صبها بواسطة البليوود , حيث تكون هذه الأسطح ملساء و يكون الترابط بينها و بين طبقات اللياسة ضعيف لذا يجب معالجتها , وتتم معالجتها بثلاث طرق:&lt;/p&gt;

    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;الأولى:&lt;/strong&gt; بتخشينها عبر ضربها بالرمل بواسطة الرمالة SAND PLUST&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;الثانية:&lt;/strong&gt; بتخشينها أيضا بتنقيرها عبر هيلتي ذو رأس خاص&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;الثالثة:&lt;/strong&gt; بطليها بمواد كيميائية خاصة تكون هذه المواد تحتوي خواص رابطة بين المواد الاسمنتية (بين الخرسانة و اللياسة)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;يتم تركيب الشبك و الزوايا المعدنية بين العناصر الخرسانية و البلوك و في الزوايا و في فتحات الشبابيك و الأبواب و في مكان الفتحات المحشوة بالخلطة الاسمنتية , و يكون الغرض منها منع ظهور تشققات أو كراكات في اللياسة لاحقاً , و يتم تركيبها للأماكن التالية :
 يتم تركيب الشبك أماكن المواسير التي تم اغلاقها بالخلطة الاسمنتية 
يتم تركيب الشبك أماكن التقاء العناصر الخرسانية (الأعمدة – الجسور) مع البلوك .
يتم تركيب الزوايا حول فتحات الأبواب و الشبابيك ويتم تركيب الشبك بالوردات و المسامير و يتم تركيب المسامير بشكل زيك زاك أو بشكل تخالفي بحيث لا تزيد المسافة بين المسامير عن 20 سم.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;يتم رش جميع الجدران بالماء لتهيأتها لاستقبال الطرطشة (رشة مسمار وهي عبارة عن خلطة اسمنتية مكونة من اسمنت ورمل خاص بالطرطشة وماء نسبته عالية نوعاً ما) و يكون الغرض من رشها بالماء لتنظيفها من طبقة الغبار التي قد تشكل فاصلاً بين الجدران و بين الطرطشة مما يؤدي إلى اضعاف الطرطسة , و لكي تكون الرطوبة بالجدران عالية مما يمنع الجدران من امتصاص رطوبة الطرطشة.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;يتم رش الطرطشة على الجدران و تكون بشكل مدبب مسماري كثيف تخفي ملامح البلوك , و يجب اغلاق جميع علب الكهرباء و علب التوزيع بأغطية كرتونية أو بلاستيكي تمنع دخول الخلطة الاسمنتية للعلب قبل البدء بأعمال الطرطشة كما يمكن إضافة مواد كيميائية رابطة ( BOND ) إلى خلطة الطرطشة تزيد من قوة تماسكها مع الجدران.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;يتم تركيب ودع اللياسة بالجداران في الأسفل و الوسط و الاعلى عمودياً , أما أفقياً فيتم تركيبها كل متر و نصف و يتم وزنها بمستوى واحد و يتم تربيع الغرف عبرها , حيث تكون المقياس النهائي لسماكة اللياسة و وزنيتها على الجدران , و يتم التأكد من دقتها و صحتها عبر القدة و الميزان و الزاوية و قبل البدء بعمل اللياسة  , كما يتم رشها مرتين في اليوم و لمدة ثلاثة أيام على الأقل , بعد جفاف الطرطشة.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;يتم مد الخلطة الاسمنتية على الجدران بحسب سماكة الودع في كل مكان و وزنها بالقدة مع الودع و تنعيمها بشكل نهائي بالاسفنج , كما يتم رشها بالماء مرتين باليوم و لمدة ثلاثة أيام بعد جفاف الخلطة.
كما يضاف مرحلة أخيرة للجدران التي تحتاج تركيب سيراميك أو بورسلان كجدران المطابخ و الحمامات , حيث يتم تخشين اللياسة ليتم تلصيق البورسلان أو السيراميك عليها بواسطة الغراء لاحقاً.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h1 id=&quot;مقارنة&quot;&gt;مقارنة&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;من الشائع لدى بعض مقاولي اللياسة أنهم يقدمون خيارات للعميل بخصوص أعمال اللياسة و هي العمل بالقدة و الميزان أو العمل بالودع , و الفرق بينهم أن العمل بالقدة و الميزان لا يمكن تربيع الغرفة و يكون هذا الخيار مفضلأ عندما تكون الغرفة غير مزوية بزوايا 90 درجة أثناء العمل الإنشائي , أما بالودع فهو العمل بالودع و القدة و الميزان و يمكن تربيع الغرفة بشكل دقيق و يفضل هذا الخيار اذا كان العمل الإنشائي تحت اشراف مهندس مشرف و تم انجاز العمل الإنشائي بشكل هندسي صحيح.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 11 Jan 2020 00:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/%D8%A3%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9-plaster-works/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/%D8%A3%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9-plaster-works/</guid>
        
        <category>أعمال تشطيب</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>أعمال الدهان Painting</title>
        <description>&lt;p&gt;أعمال الدهانات ( البوية ) هي من أعمال التشطيبات الداخلية أو الخارجية الأخيرة تبدأ بعد الإنتهاء من أعمال اللياسة, و هناك أنواع وأشكال كثيرة للدهانات تبدأ من الدهانات العادية السادة و دهانات الفلفت و الستوكو و حتى الداهانات الديكورية المعقدة وهناك شركات ومصانع كثيرة للدهانات مثل الجزيرة وجوتن وهمبل و عسيب وغيرها, و يفضل البدء بأعمال الدهانات بعد إنهاء جميع أعمال التشطيبات الأخرى و خصوصاً بلاط الأرضيات , لأن أعمال بلاط الارضيات يسبب رطوبة بالجدران نتيجة رطوبة خلطة البلاط و نتية رش البلاط بعد جفاف الخلطة , و هذا يؤثر على أعمال الدهان , لذا ينصح لإنهاء جميبع أعمال البلاط سواء الأرضيات و الجداران ثم البدء بأعمال الدهان 
يتم البدء بأعمال الدهان بعد تغطية الأرضيات بالكامل بطبقة حماية خشب أبلكاج 6 مم و فوقها طبقة بلاستيك لسهولة التنظيف.&lt;/p&gt;

&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#مراحل-أعمال-الدهان&quot; id=&quot;markdown-toc-مراحل-أعمال-الدهان&quot;&gt;مراحل أعمال الدهان&lt;/a&gt;    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#أولاً---الدهان-على-اللياسة&quot; id=&quot;markdown-toc-أولاً---الدهان-على-اللياسة&quot;&gt;أولاً - الدهان على اللياسة&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#ثانياً---الدهان-على-الأسطح-الجبسية-الجبسم-بورد&quot; id=&quot;markdown-toc-ثانياً---الدهان-على-الأسطح-الجبسية-الجبسم-بورد&quot;&gt;ثانياً - الدهان على الأسطح الجبسية (الجبسم بورد)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#نصائح&quot; id=&quot;markdown-toc-نصائح&quot;&gt;نصائح&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;مراحل-أعمال-الدهان&quot;&gt;مراحل أعمال الدهان&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;أولاً---الدهان-على-اللياسة&quot;&gt;أولاً - الدهان على اللياسة&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;يتم تهئية الجدران بغسلها و بتنظيفها من اثار الجبس ان وجدت و من الرمل الزائد و الغبار و سنفرتها بالسكين الخاص بالدهان , ثم يتم سنفرة جدران اللياسة بحجر السنفرة و بشكل أفقي و عمودي , و فائدة هذه المرحلة هي ازالة نقاط الضعف في اللياسة و التي من الممكن ان تؤدي لتقشير الدهان اذا لم تزال.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;يتم معاينة جميع الجدران في الموقع , في حال وجود تطبيل ببعض الأماكن أو تشققات كبيرة يتم استدعاء مقاول اللياسة لإزالتها و إعادة تنفيذها , أما في حال وجود تشققات صغيرة فيتم فتحها بواسطة السكين أو مسمار و يتم ملئ جميع التشققات بمادة Filler خاصة بسد التشققات , أما بالنسبة للشقوق الصغيرة و المتقطعة فيتم تعبأتها في خطوات لاحقة بمعجون فيتونايت.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;يتم غسيل الجداران الاسمنتية بعد مراحل السنفرة و التهيئة و ذلك لازالة الغبار و مخلفات السنفرة و تهيئتها لاستقبال طبقات الدهان , و انتظار عدة أيام حتى الجفاف الكامل لاستكمال مراحل الدهان.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;يتم دهان وجه أساس primer على كافة الجداران الاسمنتية و التأكد من وصول دهان الأساس إلى داخل الشقوق الصغيرة لتكون مهيأة لاستقبال طبقات المعجون.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;يتم تنفيذ طبقة معجون فيتونايت على كافة الجداران الاسمنتية و ذلك لملئ جميع التشققات و الفراغات الصغيرة في الجداران.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;يتم عمل طبقتين أو ثلاث طبقات معجون حسب حاجة الجدران , و تكون طريقة مد كل طبقة متعامدة على الطبقة الأخرى (تمد الطبقة الأولى بشكل أفقي , و تمد الطبقة الثانية بشكل عامودي) ثم يتم سنفرة المعجون بشكل جيد حتى الحصول على سطح مستو و أملس , ثم يتم تنظيف الجدار باسفتج أو قماش ناشف لإزالة غبار السنفرة من الجدار.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;يتم عمل طبقة دهان أساس  primer لملئ المسامات و تهئيئة الجدران لاستقبال طبقات الدهان الأخيرة بحسب النوع المطلوب.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;يتم دهان الجداران بأنواع الدهان المعتمدة من المالك و لكل شركة دهان مواصفات وتعليمات خاصة بطريقة دهان منتجاتها , فبعض الأنواع تكون بالرش عبر كمبرسر هواء , و بعضها الآخر بالرول , و بعض الدهانات الديكورية لها طرق أخرى لتنفيذها على الأسطح الجدارية.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;ثانياً---الدهان-على-الأسطح-الجبسية-الجبسم-بورد&quot;&gt;ثانياً - الدهان على الأسطح الجبسية (الجبسم بورد)&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;يتم لصق شريط الفواصل joint tape في الفواصل الجبسية , و يتم لصق شريط الزاوية corner tape في الزوايا الجبسية&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;يتم ملئ فراغات المسامير و تغطية شريط الفواصل بالمعجون , و يستخدم معجون خاص بالألواح الجبسية (الجبسم بورد)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;يتم وضع طبقتين إلى ثلاث طبقات معجون على الاسطح الجبسية , و تتم السنفرة حتى الحصول على سطح أملس و مستو.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;يتم عمل طبقة دهان أساس  primer لملئ المسامات و تهئيئة الجدران لاستقبال طبقات الدهان الأخيرة بحسب النوع المطلوب.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;يتم دهان الجداران بأنواع الدهان المعتمدة من المالك و لكل شركة دهان مواصفات وتعليمات خاصة بطريقة دهان منتجاتها , فبعض الأنواع تكون بالرش عبر كمبرسر هواء , و بعضها الآخر بالرول , و بعض الدهانات الديكورية لها طرق أخرى لتنفيذها على الأسطح الجدارية.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h1 id=&quot;نصائح&quot;&gt;نصائح&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;إن لأعمال الدهانات أهمية خاصة لأنها تمثل التشطيب النهائي والمرئي ، الذي يمكن للعين رؤيته وملاحظة مدى جودته أو حتى العيوب في حال وجودها ، لذلك ننصح بضرورة إختيار نوع دهان ذو جودة عالية والإبتعاد عن الأنواع الرديئة بهدف التوفير على حساب الجودة مثلاً ، كما ننصح بضرورة إختيار الوقت المناسب للقيام بأعمال الدهان وتجنب الأوقات الماطرة مثلاً بسبب وجود الرطوبة العالية في الجو وعلى الجدران ، أو في الأجواء ذات درجات الحرارة العالية جداً أو الأجواء المغبرة.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 11 Jan 2020 00:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/%D8%A3%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%87%D8%A7%D9%86-painting/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/%D8%A3%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%87%D8%A7%D9%86-painting/</guid>
        
        <category>أعمال تشطيب</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>هبوط المباني، أسبابه وآثاره ومعالجته</title>
        <description>&lt;p&gt;يحدث الهبوط في الأبنية والمنشآت عادة بعد اكتمال وإنهاء بنائها من قبل المقاول (شركات أو مؤسسات المقاولات) بفترة وجيزة وغالباً لا يتضح الهبوط إلا بعد إتمام بناء المنشأة بسبب الوصول إلى الوزن الكامل للمبنى و البدء بإستخدام المبنى بالحد الأقصى لكامل وظائفه ونشاطاته مثل سريان المياه في مواسير الصرف و التغذية وملء الخزانات والبيارات الأرضية وغرف التفتيش وتركيب المعدات والفرش والأجهزة وخلافه.&lt;/p&gt;

&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#أسباب-هبوط-المباني&quot; id=&quot;markdown-toc-أسباب-هبوط-المباني&quot;&gt;أسباب هبوط المباني&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#الآثار-الناتجة-عن-هبوط-المباني&quot; id=&quot;markdown-toc-الآثار-الناتجة-عن-هبوط-المباني&quot;&gt;الآثار الناتجة عن هبوط المباني&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#معالجته&quot; id=&quot;markdown-toc-معالجته&quot;&gt;معالجته&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#أخطاء-شائعة&quot; id=&quot;markdown-toc-أخطاء-شائعة&quot;&gt;أخطاء شائعة&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#نصائح-هامة&quot; id=&quot;markdown-toc-نصائح-هامة&quot;&gt;نصائح هامة&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;أسباب-هبوط-المباني&quot;&gt;أسباب هبوط المباني&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;ويكون الهبوط ناتج عن عدة أسباب منها:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;إنشاء المبنى على أرض غير مستقرة (رملية أو تربة أو دفان ) دون إجراء اختبار تحمل التربة، وتكون حمولة المبنى أكبر من تحمل التربة لذلك من الضروري دراسة واختبار قوة تحمل التربة قبل الشروع بالبناء عن طريق المكاتب الهندسية والمختبرات المرخصة.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;وجود تسريب في الماء سواء كان من الشبكة العامة لمياه التعذية أو من شبكة الصرف الصحي أو من الخزان الأرضي أو تصريف الماء من البيارة (التي تعمل بطريقة الترشيح) إلى التربة أسفل القواعد  أو ارتفاع منسوب المياه في الأرض او من أي مصدر أخر، مما يؤدي لانزياح أو هبوط في التربة وبالتالي هبوط المبني.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;عدم توافق حجم القواعد مع الحمولات المخصصة لها (خطأ في التصميم الإنشائي). حيث تكون أصغر من الحجم المطلوب ليناسب الحمولات الموقعة.
لذلك يفضل إنشاء قواعد المبنى على أرض صخرية أو صلبة، و في حال كان الدفان عمقه كبير يتم حقن التربة بالخرسانة و ردم طبقة Subbase)) صب بيز ورصها جيداً وإجراء اختبارات الرص ثم إنشاء القواعد والمبنى عليها.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h1 id=&quot;الآثار-الناتجة-عن-هبوط-المباني&quot;&gt;الآثار الناتجة عن هبوط المباني&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;و من أهم آثار ونتائج الهبوط في المبنى  ظهور التشققات و الشروخ في جدران البلوك يمكن أن تكون أفقية أو عمودية أو كلاهما بحسب مقدار الهبوط , وقد يؤدي أيضاً الى تموج في بلاط الأرضيات بالدور الأرضي و تقبيع في البلاط في الأرضيات و حتى الجدران , و في حال كان الهبوط كبير قد يؤدي بضرر في تمديدات مواسير السباكة و الكهرباء و التمديدات الأخرى.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;معالجته&quot;&gt;معالجته&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;يجب الوقوف على سبب الهبوط الرئيسي واستئصاله، ففي حال وجود تسريب مياه إلى التربة أسفل القواعد يجب ايجاد مصدر التسريب و معالجته وإيقاف التسريب، وبعدها يتم معالجة الهبوط  كالتالي:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;يتم زرع أوتاد في القواعد بحيث بحيث يكون في كل قاعدة 4 أوتاد موزعة على أركان القاعدة تثبت بها عن طريق عمل فتحات ( كورينغ ) بقطر 4 بوصة من خلال القاعدة و بعمق لا يقل عن 10 م ويستخدم حديد تسليح ( حديد سابك مثلاً ) ذو أقطار تُحدد وفقاً لدراسة إنشائية دقيقة   .&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;يتم حقن التربة في حال تبين أنها ضعيفة و غير مستقرة&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;يتم ملئ التجاويف و التكهفات في التربة أسفل المبنى بخرسانة اسمنتية&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;يتم معالجة الشقوق و التصدعات في الجدران بمواد اسمنتية خاصة أو بمواد ايبوكسي من أحد المصانع المختصة ( فوسام ، باسف أ،همبل ، جوتن ) و اعادة التشطيب لأعمال اللياسة و الدهان و البلاط خلافه .&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;أخطاء-شائعة&quot;&gt;أخطاء شائعة&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;من الأخطاء الشائعة لدى البعض أنه يقوم بمعالجة الشروخ في المبنى وإعادة تشطيبه من بورسلان سيراميك و بلاط و دهان …إلخ دون معالجة المسبب للهبوط و معالجة الهبوط , و هذا ما يؤدي إلى ظهور تشققات و شروخ و مشاكل أكبر في المبنى بعد إعادة تشطيبه بفترة وجيزة , لذا ينصح في حال ظهور أي تشققات أو شروخ أو هبوط في أرضيات المبنى استشارة مهندس مشرف و توكيل العمل لمؤسسة أو شركة مقاولات مختصة تحت إشراف المهندس المشرف لمعالجة مسبب الهبوط بالدرجة الأولى.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;نصائح-هامة&quot;&gt;نصائح هامة&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;ننصح كل شخص مُقبل على بناء بيته أو أي منشأة أخرى أن يختار الموقع الصحيح والمناسب ، حيث يجب الإبتعاد قدر الإمكان عن المناطق المنخفضة أو ذات مياه جوفيه منسوبها مرتفع أو المناطق القريبة من المصانع والمناطق الصناعية وغيرها من المنشآت ذات الإستخدامات الخاصة ، وكما ذكرنا سابقاً من الضروري جداً القيام باختبارات التربة من حيث قوة التحمل والتجانس ومنسوب المياه الجوفية قبل الشروع بالبناء.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 11 Jan 2020 00:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D9%87%D8%A8%D9%88%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%88%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%AC%D9%87/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D9%87%D8%A8%D9%88%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%88%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%AC%D9%87/</guid>
        
        <category>أعمال إنشائية</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>أسباب هبوط الدفان و طرق معالجته</title>
        <description>&lt;p&gt;يعد الدفان من عناصر الإنشاء الثانوية ، لكنه ذو أهمية كبيرة في إستكمال إنشاء المبنى والقيام بأعمال التشطيب وحتى في أعمال تجهيز الموقع وتشطيبه ، وفي مستوى أكبر له دور هام في أعمال إنشاء المدن أو الأحياء الجديدة.&lt;/p&gt;

&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#أسباب-هبوط-الدفان&quot; id=&quot;markdown-toc-أسباب-هبوط-الدفان&quot;&gt;أسباب هبوط الدفان&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#الطريقة-الصحيحة-لتنفيذ-الدفان&quot; id=&quot;markdown-toc-الطريقة-الصحيحة-لتنفيذ-الدفان&quot;&gt;الطريقة الصحيحة لتنفيذ الدفان&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#طرق-معالجة-هبوط-الدفان&quot; id=&quot;markdown-toc-طرق-معالجة-هبوط-الدفان&quot;&gt;طرق معالجة هبوط الدفان&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;أسباب-هبوط-الدفان&quot;&gt;أسباب هبوط الدفان&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;تختلف بنية الدفان بحسب نوعه , و لكن بشكل عام عند فرد الدفان دفعة واحدة حول القواعد و الرقاب أو تحت البلاط تكون نسبة الهواء من اجمالي كلتة الدفان هي من 10 إلى 30% هواء , حيث تتوضع حبيبات الدفان فوق بعضها و تشكل جيوب هوائية يكون حجمها حسب حجم الحبيبات , و لكن مع مرور الزمن و نتيجة الضغط الي يحدث لها من الأعلى و احيانا نتيجة تسريبات للماء في الدفان و التي تعتبر من أكثر العوامل المؤدية لهبوط الدفان , وكذلك و لعوامل أخرى , يؤدي ذلك الى انزلاق الحبيبات داخل الجيوب الهوائية و اعادة تراص لحبيبات الدفان مما يؤدي إلى هبوط في الدفان , و قد يحتاج هذا الانزلاق و اعادة التراص إلى وقت من أشهر قليلة الى عدة سنوات بحسب العوامل المؤثرة على الدفان , و مع هبوط الدفان تهبط معه الأرضيات و هذه المشكلة من أكثر المشاكل التي ترد لشركات و مؤسسات المقاولات و هي هبوط أرضيات الدور الأرضي.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;الطريقة-الصحيحة-لتنفيذ-الدفان&quot;&gt;الطريقة الصحيحة لتنفيذ الدفان&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;ولتجنب هبوط الدفان يحب عند توريد الدفان للموقع , يتم رش الدفان مع التقليب قبل فرده في المكان المطلوب ردمه لكي يتم ترطيب الدفان بشكل كامل, ثم يتم فرد الدفان على طبقات 20-30 سم و يتم رش الطبقات ورصها جيدا، هذا الرش و الترطيب و الرص يؤدي الى توضع حبيبات الدفان بشكل متراص و يمنع وجود الجيوب الهوائية و بالتالي يضمن عدم حدوث هبوط في الدفان مستقبلاً.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يتجنب العديد من الملاك أو المقاولين هذه الطريقة في الدفان لأنها مكلفة نوعاً ما و تستغرق وقت كبير بالنسبة للردم دفعة واحدة بسبب حاجتها لمعدات فرد الدفان  (شيول و بوبكات ) و رصاصات بحسب الأحجام الممكن دخولها للموقع , و ماء و عمال فرد دفان و رش ماء, و قد تستغرق اسبوع, و لكن بالعودة للدراسة الالاقتصادية لهذا العمل و رغم تكلفتها الكبيرة نوعا ما إلا أنها لاحقاً توفر عشرات الألاف بالمقارنة مع تكلفة اصلاح الهبوط و اعادة تركيب الأرضيات و بعض الجداران و التشطيبات الأخرى المتضررة من هبوط الدفان.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;طرق-معالجة-هبوط-الدفان&quot;&gt;طرق معالجة هبوط الدفان&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;بعض المقاولين بعد حدوث الهبوط و لا بد من اصلاحه , فيقوم البعض بزيادة حديد الأرضية تحت البلاط و يقوم البعض الأخر بتحميل حديد تسليح الأرضية على الميدة و هذه الطرق كلها تعتبر حلول مؤقتة تؤخر الهبوط فقط و لكن ستهبط الأرضيات مرة أخرى لاحقاً.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يوجد حلين لإصلاح هبوط الدفان , الأول وهو حقن التربة بمواد اسمنتية أو حقن الدفان و هذا الحل مكلف جداً , و الحل الثاني و هو ازالة الدفان بالكامل حتى الوصول إلى الأرض الصلبة أو صبة النظافة للمبنى ثم اعادة الدفان مرة أخرى بشكل صحيح و على طبقات مع الرش و الرص.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 11 Jan 2020 00:00:00 +0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D9%87%D8%A8%D9%88%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%B7%D8%B1%D9%82-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AA%D9%87/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D9%87%D8%A8%D9%88%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%B7%D8%B1%D9%82-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AA%D9%87/</guid>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
